%===============================================================================
% LaTeX sjabloon voor de bachelorproef toegepaste informatica aan HOGENT
% Meer info op https://github.com/HoGentTIN/latex-hogent-report
%===============================================================================

\documentclass[dutch,dit,thesis]{hogentreport}
\usepackage{lipsum} % For blind text, can be removed after adding actual content
\usepackage[toc]{glossaries}
\usepackage{tocbibind}
%% Pictures to include in the text can be put in the graphics/ folder
\graphicspath{{../graphics/}}

%% For source code highlighting, requires pygments to be installed
%% Compile with the -shell-escape flag!
\usepackage[section]{minted}
%% If you compile with the make_thesis.{bat,sh} script, use the following
%% import instead:
%% \usepackage[section,outputdir=../output]{minted}
\usemintedstyle{solarized-light}
\definecolor{bg}{RGB}{253,246,227} %% Set the background color of the codeframe

%% Change this line to edit the line numbering style:
\renewcommand{\theFancyVerbLine}{\ttfamily\scriptsize\arabic{FancyVerbLine}}

%% Macro definition to load external java source files with \javacode{filename}:
\newmintedfile[javacode]{java}{
    bgcolor=bg,
    fontfamily=tt,
    linenos=true,
    numberblanklines=true,
    numbersep=5pt,
    gobble=0,
    framesep=2mm,
    funcnamehighlighting=true,
    tabsize=4,
    obeytabs=false,
    breaklines=true,
    mathescape=false
    samepage=false,
    showspaces=false,
    showtabs =false,
    texcl=false,
}

% Other packages not already included can be imported here

%%---------- Document metadata -------------------------------------------------
\author{Stijn Coppens}
\supervisor{Dhr. S. Verschraege}
\cosupervisor{Mevr. A. Vandermeeren}
\title{Netwerkautomatisering aan de Universiteit Gent: Een Scriptmatige Aanpak voor Efficiënt Beheer van IP-Adressen}
\academicyear{\advance\year by -1 \the\year--\advance\year by 1 \the\year}
\examperiod{2}
\degreesought{\IfLanguageName{dutch}{Professionele bachelor in de toegepaste informatica}{Bachelor of applied computer science}}
\partialthesis{false} %% To display 'in partial fulfilment'
%\institution{Internshipcompany BVBA.}

%% Add global exceptions to the hyphenation here
\hyphenation{back-slash}

%% The bibliography (style and settings are  found in hogentthesis.cls)
\addbibresource{bachproef.bib}            %% Bibliography file
\addbibresource{../voorstel/voorstel.bib} %% Bibliography research proposal
\defbibheading{bibempty}{}

%% Prevent empty pages for right-handed chapter starts in twoside mode
\renewcommand{\cleardoublepage}{\clearpage}

\renewcommand{\arraystretch}{1.2}

%% Acronyms
\makeglossaries
\newacronym{dns}{DNS}{Domain Name System}
\newacronym{ip}{IP}{Internet Protocol}
\newacronym{dhcp}{DHCP}{Dynamic Host Configuration Protocol}
\newacronym{ipam}{IPAM}{Internet Protocol Address Management}
\newacronym{http}{HTTP}{Hypertext Transfer Protocol}
\newacronym{https}{HTTPS}{Hypertext Transfer Protocol Secure}

%% Content starts here.
\begin{document}

%---------- Front matter -------------------------------------------------------

\frontmatter

\hypersetup{pageanchor=false} %% Disable page numbering references
%% Render a Dutch outer title page if the main language is English
\IfLanguageName{english}{%
    %% If necessary, information can be changed here
    \degreesought{Professionele Bachelor toegepaste informatica}%
    \begin{otherlanguage}{dutch}%
       \maketitle%
    \end{otherlanguage}%
}{}

%% Generates title page content
\maketitle
\hypersetup{pageanchor=true}

\input{voorwoord}
\input{samenvatting}

%---------- Inhoud, lijst figuren, ... -----------------------------------------

\tableofcontents

% In a list of figures, the complete caption will be included. To prevent this,
% ALWAYS add a short description in the caption!
%
%  \caption[short description]{elaborate description}
%
% If you do, only the short description will be used in the list of figures

\listoffigures

% If you included tables and/or source code listings, uncomment the appropriate
% lines.
%\listoftables
%\listoflistings

% Als je een lijst van afkortingen of termen wil toevoegen, dan hoort die
% hier thuis. Gebruik bijvoorbeeld de ``glossaries'' package.
% https://www.overleaf.com/learn/latex/Glossaries
\printglossary[title=Lijst van afkortingen, toctitle=Lijst van afkortingen]

%---------- Kern ---------------------------------------------------------------

\mainmatter{}

% De eerste hoofdstukken van een bachelorproef zijn meestal een inleiding op
% het onderwerp, literatuurstudie en verantwoording methodologie.
% Aarzel niet om een meer beschrijvende titel aan deze hoofdstukken te geven of
% om bijvoorbeeld de inleiding en/of stand van zaken over meerdere hoofdstukken
% te verspreiden!

\input{inleiding}
\input{standvanzaken}
\input{methodologie}

% Voeg hier je eigen hoofdstukken toe die de ``corpus'' van je bachelorproef
% vormen. De structuur en titels hangen af van je eigen onderzoek. Je kan bv.
% elke fase in je onderzoek in een apart hoofdstuk bespreken.

%\input{...}
%\input{...}
%...

\input{conclusie}

%---------- Bijlagen -----------------------------------------------------------

\appendix

\chapter{Onderzoeksvoorstel}

Het onderwerp van deze bachelorproef is gebaseerd op een onderzoeksvoorstel dat vooraf werd beoordeeld door de promotor. Dat voorstel is opgenomen in deze bijlage.

%% TODO: 
\section*{Samenvatting}
Het beheren van netwerken en het reserveren van netwerkadressen gebeurt momenteel grotendeels handmatig, wat inefficiënt is als proces, en tevens gevoelig voor menselijke fouten. 

Deze bachelorproef richt zich op het uitwerken van een innovatieve, geautomatiseerde aanpak voor het beheren van netwerken en het
toewijzen van netwerkadressen met behulp van scripts. 
Het doel van deze bachelorproef is tweeledig, namelijk (1) het creëren van een tussenlaag van scripts boven een bestaand beheerprogramma voor netwerken, en (2) het nagaan van de impact hiervan op het tijdverbruik voor het toevoegen, wijzigen en verwijderen van nieuwe IP-reserveringen in vergelijking met het huidige handmatige beheerproces. Als resultaat van de bachelorproef kan men via een webpagina die beschikbaar is binnen het bedrijfsnetwerk, mits toestemming van de netwerkbeheerder, eenvoudig netwerkadresreservaties aanmaken, wijzigen of verwijderen.
De webpagina zal de scripts, die binnen het project geschreven worden, aanroepen om de nodige gegevens op de juiste manier aan te leveren aan het beheerprogramma. 

Het verminderen van handmatig beheer van netwerkconfiguraties als resultaat van deze bachelorproef, zal leiden tot efficiëntiewinsten, tijdsbesparingen, een vereenvoudigde aanpak en minder fouten.
% Kopieer en plak hier de samenvatting (abstract) van je onderzoeksvoorstel.

% Verwijzing naar het bestand met de inhoud van het onderzoeksvoorstel
\input{../voorstel/voorstel-inhoud}

%%---------- Andere bijlagen --------------------------------------------------
% TODO: Voeg hier eventuele andere bijlagen toe. Bv. als je deze BP voor de
% tweede keer indient, een overzicht van de verbeteringen t.o.v. het origineel.
%\input{...}

%%---------- Backmatter, referentielijst ---------------------------------------

\backmatter{}

\setlength\bibitemsep{2pt} %% Add Some space between the bibliograpy entries
\printbibliography[heading=bibintoc]

\end{document}
